# プロマネが教えるプロジェクトリスクマネジメントの基礎

## ゴール

1. リスクマネジメントの全体像が理解できる。
2. リスクマネジメントを行う上での要点を理解できる。
3. 自分のプロジェクトやチームでリスクマネジメントの基本を実践できる。

## リスクとは

- 不確実な事象・状態。
- 発生すれば品質、コスト、スケジュール、スコープに影響を与える。
![リスクの影響](./images/リスクの影響.drawio.png)

### リスクの種類

#### ポジティブリスク

プラスの影響をもたらすリスク。

> - 街コンに参加することで、新たな出会いがある可能性がある。
> - セール期間まで購入を待つことで、安く商品を入手できる可能性がある。
> - 転職することで、年収が上がる可能性がある。

#### ネガティブリスク

マイナスの影響をもたらすリスク。

> - 病気や怪我をするこで、収入が途絶えてしまう可能性がある。
> - 雨がふることで、BBQが出来なくなる可能性がある。
> - 急な仕事が入り、旅行のキャンセル費が発生する可能性がある。

### 不確実性の種類

#### 1. 変動性

- 計画に対する結果や数字のばらつき
- 要するに「予測に対するずれ」

#### 2. 曖昧さ

- 不完全な知識による理解不足や未確定なこと
- 要するに「まだわからないこと」

## リスクマネジメントとは

### PMBOKにおけるリスクマネジメントの定義

#### プロセス

1. 計画
2. 特定
3. 分析
   1. 定性分析
   2. 定量分析
4. 対応
   1. 計画
   2. 実行
5. 監視

#### 目標

**プロジェクト成功の可能性を最大限に高める**ために、下記を行うこと。

1. ポジティブリスクの発生確率と影響度を増加させる
2. ネガティブリスクの発生確率と影響度を減少させる

### リスクマネジメントの外観

![リスクマネジメントの外観](./images/リスクマネジメントの外観.png)

### テーラリング（仕立て直し）の必要性

プロジェクトの規模、複雑性、重要度、開発アプローチなどに合わせて必要十分なリスクマネジメントを行えば良いということ。不必要に重たいプロセスを敷いたり、やらなすぎると結果的にプロジェクト達成の阻害要因になってしまう。

### リスクマネジメントはなぜ難しいのか

- 課題管理（目に見える）
発生した事象を対象にする。
- リスクマネジメント（目に見えない）
潜在的な事象を対象にする。

### リスクマネジメントの成功要因

| 成功要因                                     | 一言でいうと                                                               |
| -------------------------------------------- | -------------------------------------------------------------------------- |
| リスク管理の価値の認識                       | リスク管理の価値を関係者全員が認識しているか                               |
| 個人のコミットメントと責任                   | 個人個人が当事者意識を持ってリスクマネジメントに取り組んでいるか           |
| オープンで誠実なコミュニケーション           | リスク管理を前向きな取り組みとして、率直なコミュニケーションが取れているか |
| 組織のコミットメント                         | リスク管理に対して組織的な支援が得られているか                             |
| プロジェクトにふさわしい規模のリスク取り組み | プロジェクトの価値に見合ったリスク管理の取り組みになっているか             |
| プロジェクト管理との統合                     | リスク管理がその他のプロジェクト管理プロセスと統合されているか             |

## リスクマネジメントの計画

- プロジェクトの開始時に計画を作成する
- 随時更新していく
- 大枠を組織の上位者やステークホルダー全体で共有
- リスクマネジメントは組織の理解と支援が必須
- 必ず上位者の承認をとる

### 計画書に書くこと（例）

すべてが必要ではない。

| 項目                           | 何を書くのか                                                                |
| ------------------------------ | --------------------------------------------------------------------------- |
| リスク戦略                     | プロジェクトにおけるリスクマネジメントを行うための手法                      |
| 方法論                         | リスクマネジメントで活用する具体的な手法やツール、データ                    |
| 役割と責任                     | リスクマネジメントに関わる関係者の役割と責任を明確化                        |
| 資金調達                       | リスクマネジメントに必要な資金やその調達、利用手順                          |
| タイミング                     | リスクマネジメントのプロセスが、いつ、どんな頻度で行われるのか              |
| リスク区分                     | リスクをグループ化する手段を決める（一般的にRBS）                           |
| ステークホルダーのリスク選好   | ステークホルダーのリスク許容度<br/>積極的にリスクをとる？できるだけ避ける？ |
| リスクの発生確率と影響度の定義 | リスクを推し量る上での発生確率と影響度を定義<br/>高中低の具体的な基準       |
| 発生確率・影響度マトリクス     | 発生確率と影響度を軸にしたマトリクス                                        |
| 報告書式                       | リスク登録簿や報告書などの書式                                              |
| 追跡調査                       | リスク活動を記録する方法と、プロセスの監査方法を定義                        |

### RBS

- すべてのリスク
  - 技術的リスク
    - A
    - B
    - C
  - マネジメントリスク
  - 商用リスク
  - ・・・

## リスクの特定

- リスクを洗い出して特定する（見つける）
- リスクオーナー（責任を持つ人）を決める
- このプロセスでいかに漏れなく洗い出せるかが非常に重要

### 方法

プロジェクトの目的や達成のための手段があり、
それを「強化・阻害」する可能性があるものを洗い出すとやりやすい。

- RBS
- 過去プロジェクトの知見・実績
- 有識者でのブレスト
- MECE（漏れダブりなく）で些細なことでもたくさんだす

### タイミング

- 何かの節目（フェーズゲート工程の切り替わり）にあわせる
- 1on1でふと特定されるリスクもある
- アンテナを常にはっておく

### リスク特定時の留意点

リスク洗い出し時に必要な人を巻き込めているかを確認する

- 巻き込んでいる範囲は十分化
- 有識者が入っているか

人を巻き込めない部分がある場合は、RBSやチェックリストをうまく活用

### リスク特定は何度もやる

冒頭でやったきり、その後実施されない。
プロジェクトの状況やフェーズの変還によって新たに検知されたり、
既存のリスクでも形態が変わる場合がある。

### 書きっぷりに注意

ドキュメントの記載内容に曖昧さや不明瞭さが残ると、リスクの内容や深刻度が関係者に伝わらない。
わかりやすく、具体的な記載を心がける。

## リスクの定性分析

リスクの発生確率や影響度を評価し、優先順位をつけるプロセス

### 発生確率

- 「大、中、小」や「極大、大、中、小」など何段階かに分ける
- 段階の基準が曖昧になりがちなので、計画書の中で事前に定義して全体合意しておく。

## 影響度

リスクが顕在化した際の影響度合い。

- 「大、中、小」や「極大、大、中、小」など何段階かに分ける
- 段階の基準が曖昧になりがちなので、計画書の中で事前に定義して全体合意しておく。
- プロジェクト目標のQCDSへ与えるインパクトの大きさで評価
Cならコストなので棄損金額など

### リスクレベル

発生確率と影響度に応じて優先度をつける。（重点管理するリスク、足切りするリスクを決める）

![リスクレベル](./images/リスクレベル.png)

## リスクの定量分析

各リスクが発生した場合の、プロジェクト目標への影響を定量的に見積もる。

- モンテカルロシミュレーションやデシジョンツリーを利用して算出する
- 複雑であったり、大規模などの難易度が高いプロジェクトにおいてよく行われる
- 定性分析をしっかりこなすだけでほとんど十分。使う機会があまりない

## リスク対応の計画

- リスクに対する対応を計画する
- リスクのモニタリング方法やタイミングについても検討し、
検討した結果を各種計画（スケジュール、要因計画、作業プロセス、ルールなど）に反映する

### リスク対応策の種類

#### 事前対応

リスク顕在化の前に実施する対策

#### コンティンジェンシー対応

リスク顕在化した際に実施する策

### リスク対応戦略

| 種別             | 戦略 | 概要                                             | 例                                                                                    |
| ---------------- | ---- | ------------------------------------------------ | ------------------------------------------------------------------------------------- |
| ネガティブリスク | 回避 | リスクを完全に取り除く                           | スケジュール/コストバッファの確保<br/>高リスクな機能開発の取り下げ                    |
| ^                | 軽減 | リスクの発生確率や影響度を下げる                 | リスクがある機能開発の有識者への割当<br/>段階的なウォークスルーレビューによる品質確保 |
| ^                | 転嫁 | リスクの影響や対応責任者を第三者に移転する       | 知見豊富なパートナー企業への請負発注                                                  |
| ^                | 受容 | リスクを受け入れる                               | 何もしない<br/>リスク発生に備えてリスク対策費を事前に確保                             |
| ポジティブリスク | 活用 | リスクの影響を最大化                             | 要件バックログの確保                                                                  |
| ^                | 強化 | リスクの発生確率や影響度を上げる                 | より良い要員アサインのための他組織への働きかけ                                        |
| ^                | 共有 | リスクをより良く対処できる第三者に対応を委任する | 専門組織に検討を依頼                                                                  |
| ^                | 受容 | リスクを受け入れる                               | 何もしない                                                                            |

### リスク対応計画の合意

- リスク内容とともに、対応方法をステークホルダーに共有・報告する
- 特に、リスクレベルが高い内容やステークホルダーが興味関心がある内容については、
上記報告の対象候補になる
- 事前にステークホルダーに認識され、対応計画が承認されていることで、
有事の際に協力を取り付けやすくなる

## リスク対応策の実行

- リスク対応計画に基づいて、リスク対応を実行する
- 稀に計画を立てて満足し、そのまま実行も監視もされないプロジェクトがあるが、
「計画するとリスクが消える」わけではない
- だんだん課題対応が優先されてリスク対応が疎かになったりしがちだが、
実行して初めて対応策なので、きちんと対応する

## リスクの監視

- リスク対策の発生確率/盈虚度の変化や、新たなリスクが生まれていないか、対策が実行されているか、有効に働いているかをモニタリングする
- リスクマネジメント計画で設定した監視の会議体や、各リスクのモニタリングポイントにおいて状況を確認する

### 監視方法

- リスク監視の方法としては、定期的なリスク棚卸会があげられる
- その他リスク別に特定のモニタリングポイントがある場合は個別にも確認するのが良い
（ある時点でリスク状況が大きく変わることが想定される場合など）

### リスクは変化する

- 当初特定していたリスクも、プロジェクトの変遷とともに形が変わっていく
- 発生確率/影響度の大小の変化や、そもそもリスクが消滅したり、別のリスクに変化したりする
- リスクの監視では、そういったものを検知して適切なアップデートをする必要がある
